<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
  <rss version="2.0"><channel> 
				<title>RSS Ditjen Bina Administrasi Kewilayahan Kemendagri</title> 
				<description>Situs web resmi Direktorat Jenderal Bina Administrasi Kewilayahan Kementerian Dalam Negeri Republik Indonesia</description>
				<link>https://ditjenbinaadwil.kemendagri.go.id/</link> 
				<language>id-id</language><item>
						                <title>Siaran Pers, Mendagri Perpanjang Masa PPKM: Jumlah Daerah di Level 3 Menurun Sangat  Signifikan</title>
						                <link>https://ditjenbinaadwil.kemendagri.go.id/berita/detail/siaran-pers-mendagri-perpanjang-masa-ppkm-jumlah-daerah-di-level-3-menurun-sangat--signifikan</link>
						                <description>Jakarta –

Hari ini Menteri Dalam Negeri kembali mengevaluasi permberlakukan pembatasan kegiatan masyarakat (PPKM) di seluruh Indonesia. Dari evaluasi yang dilaksanakan kepada pemerintah daerah menunjukkan bahwa penanggulangan COVID-19 di Indonesia memperlihatkan trend yang terus membaik dengan adanya penurunan jumlah kasus harian, serta mulai menggeliatnya roda perekonomian di berbagai wilayah melalui kebijakan relaksasi yang diterapkan oleh pemerintah.

Perpanjangan PPKM yang tertuang dalam Inmendagri No. 16 Tahun 2022 untuk wilayah Jawa Bali akan berlaku efektif mulai tanggal 15 s.d. 21 Maret 2022. Dirjen Bina Adwil, Safrizal menyampaikan beberapa hal penting yang ada di dalam Inmendagri tersebut antara lain adanya peningkatan jumlah daerah yang berada di Level 2 dari yang semula 37 daerah menjadi 55 daerah. Sementara terjadi penurunan jumlah daerah yang berada di Level 3 yang semula berjumlah 84 daerah menjadi 66 daerah. Sedangkan untuk daerah Level 4 belum mengalami perubahan dari Inmendagri Nomor 15 Tahun 2022, yaitu tetap 7 daerah. Begitu juga halnya dengan Level 1 hingga saat ini belum ada daerah di wilayah Jawa dan Bali yang masuk ke Level 1.

Sedangkan untuk wilayah di luar Jawa dan Bali, perpanjangan PPKM diatur dalam Inmendagri No. 17 Tahun 2022 yang akan berlaku efektif tanggal 15 s.d. 28 Maret 2022. “Di luar Jawa dan Bali saat ini juga menunjukkan kondisi yang lebih baik di mana sudah banyak daerah kabupaten/kota yang turun dari Level 3 menjadi Level 2.” Terang Safrizal. Pada pemberlakuan PPKM kali ini, jumlah daerah yang berada di Level 3 mengalami penurunan yang sangat signifikan dari 320 daerah menjadi 200 daerah. Hal tersebut diikuti dengan naiknya jumlah daerah yang berada di Level 2 dari 63 daerah menjadi 168 daerah, dan Level 1 dari yang sebelumnya 3 daerah menjadi 18 daerah.

Lebih lanjut Safrizal menjelaskan bahwa pada pengaturan Inmendagri kali ini juga diatur pelaksanaan Mandalika MotoGP di Mandalika International Street Circuit, yang rencananya akan dihadiri langsung oleh Presiden pada tanggal 20 Maret 2022. Jumlah penonton yang diijinkan masuk adalah paling banyak 60.000 orang dengan kelas festival maksimal 10% dari jumlah penonton. “Syarat vaksinasi benar-benar kita terapkan di mana untuk seluruh pembalap, crew, official, hingga penonton yang telah mendapatkan vaksin 2 kali tidak diwajibkan menunjukan hasil RT-PCR atau Rapid Test Antigen.

Begitu juga halnya bagi penonton yang berasal dari luar Pulau Lombok tidak diwajibkan menunjukan hasil negatif tes RT-PCR atau rapid test antigen pada saat kedatangan/tiba di Lombok selama yang bersangkutan telah mendapatkan vaksin 2 (dua) kali. “Selain itu, diharapkan dalam penyelenggaraan MotoGP dapat menciptakan multiplier effect bagi ekonomi lokal dan regional melalui upaya memaksimalkan pelibatan UMKM sehigga mampu meningkatkan dan mempercepat agenda pemulihan ekonomi nasional.” Tegas Safrizal.

Berkaitan dengan kegiatan vaksinasi, berdasarkan data yang dihimpun oleh Kemendagri, Kemenkes, dan Satgas Nasional Covid19, cakupan vaksinasi di daerah berbanding lurus dengan keberfungsian atau kinerja posko PPKM Mikro yang ada di setiap daerah. “Untuk itu kami terus menghimbau kepada seluruh Gubernur, Bupati dan Wali Kota agar fungsi posko PPKM Mikro dapat dioptimalkan, khususnya untuk mendukung capaian dan tingkat penjangkauan vaksinasi”, pungkas Safrizal.
</description>
					                </item><item>
						                <title>Pentingnya Status Pulau Bagi Gazetir Republik Indonesia</title>
						                <link>https://ditjenbinaadwil.kemendagri.go.id/berita/detail/pentingnya-status-pulau-bagi-gazetir-republik-indonesia</link>
						                <description>Jakarta – 

Direktorat Toponimi dan Batas Daerah Kementerian Dalam Negeri Republik Indonesia (Kemendagri) menyelenggarakan Rapat Supervisi Kegiatan Penegasan Status Pulau. 

Dalam kegiatan tersebut, hadir perwakilan dari Kementerian Koordinasi Maritim dan Investasi, Kementerian Kelautan dan Perikanan, Pushidrosal TNI-AL serta Badan Informasi Geospasial (BIG), yang bertindak sebagai perwakilan Pemerintah Pusat mendampingi Kemendagri. 

Sementara dari Pemerintah Daerah yang hadir antara lain Pemerintah Provinsi DKI Jakarta, Banten, Jawa Barat, Jawa Tengah, D.I. Yogyakarta, Jawa Timur, Bali, NTB, NTT, Sulawesi Tengah, Sulawesi Utara, Gorontalo, Maluku, Maluku Utara, Papua dan Papua Barat. 

Maksud dan tujuan rapat ini sendiri adalah untuk memberikan pemahaman kepada aparatur Pemerintahan Daerah terkait tata cara penyelenggaraan nama rupabumi unsur pulau, pemanfaatan aplikasi sistem informasi pulau, pemanfaatan citra satelit dan teknologi pemetaan dalam mendukung penegasan status pulau serta pemanfaatan dan pengelolaan pulau. 

Kegiatan yang dimulai pada hari Rabu (9/3/2022) dan berlangsung hingga hari Jumat (11/3/2022) di Golden Boutique Hotel Kemayoran Jakarta Pusat ini, dibuka oleh Sekretaris Direktorat Jenderal Bina Administrasi Kewilayahan Kemendagri, Indra Gunawan, SE, M.PA. 

Dalam sambutannya, Indra menyampaikan bahwa sebagai negara kepulauan, Negara Kesatuan Repuublik Indonesia penting untuk selalu melakukan pengkinian data dan memverifikasinya sebagai bagian dari administrasi pemerintahan. 

“Pulau-pulau tersebut merupakan suatu informasi geospasial yang perlu diberikan identitas berupa kode, guna mendukung tertibnya administrasi pemerintahan, “menurut Indra dalam keterangan tertulis. 

Karena secara historikal, ada beberapa peristiwa yang bisa mengakibatkan perubahan atas data kewilayahan tersebut. 

Sebagai gambaran, jumlah Pulau di Indonesia berdasarkan UU No. 6 Tahun 1996 tentang Perairan Indonesia tercatat sejumlah 17.508 pulau. 

Kemudian dikarenakan beralihnya kepemilikan Pulau Sipadan dan Pulau Ligitan ke Malaysia serta Pulau Yako dan Pulau Kambing ke Timor Leste di tahun 2002, jumlah pulau di Indonesia menjadi 17.504 pulau pada tahun 2003. 

Atas dasar dinamika tersebut, mulai tahun 2007 sampai dengan 2021 diadakanlah verifikasi pulau di seluruh Indonesia secara bertahap. 

Sehingga menurut data terakhir, jumlah pulau yang telah terverifikasi dan telah dilaporkan ke Presiden serta didepositkan ke PBB adalah 16.771 pulau. 

Indra menerangkan lebih lanjut, jika kekinian pendataan dan verifikasi kewilayahan itu pun perlu disosialisasikan ke publik melalui sistem informasi yang terintegrasi. 

“Diharapkan dengan adanya kode untuk pulau dimaksud, akan mendukung kemudahan dalam mengintegrasikan data pulau ke dalam aplikasi sistem informasi pulau yang mudah diakses oleh publik,” paparnya. 

Karena kejelasan status pulau akan memberikan beberapa dampak positif. 

Pertama untuk mendukung kegiatan penetapan batas kewenangan pengelolaan sumber daya alam di laut provinsi, dimana pulau termasuk data dasarnya. 

Kedua untuk mendukung program sertifikasi pulau secara nasional. 

Ketiga untuk mendukung pengaturan rencana zonasi pengelolaan wilayah pesisir dan pulau-pulau kecil. 

Keempat untuk mencegah terjadinya isu-isu penjualan pulau. 

Kelima untuk meminimalisir konflik di daerah. 

Keenam untuk mendukung pemutakhiran data rupabumi pulau pada Gazetir (direktori wilayah administratif) Republik Indonesia.
</description>
					                </item><item>
						                <title>Ditjen Bina Adwil Kemendagri Percepat Penegasan Batas Kabupaten di Prov KalBar</title>
						                <link>https://ditjenbinaadwil.kemendagri.go.id/berita/detail/ditjen-bina-adwil-kemendagri-percepat-penegasan-batas-kabupaten-di-prov-kalbar</link>
						                <description>Jakarta –

 

Negara Kesatuan Republik Indonesia (NKRI) merupakan negara kepulauan yang terdiri dari belasan ribu pulau.

 

Wilayah suatu daerah beserta penegasan batasnya menjadi vital di sebuah negara besar seperti Indonesia.

 

Tegasnya batas wilayah menjadikan pemerintahan tertib administrasi karena adanya kejelasan serta kepastian hukum yang memenuhi aspek teknis dan yuridis.

 

Saat ini, dasar hukum yang digunakan dalam penetapan batas daerah adalah Peraturan Pemerintah Nomor 43 Tahun 2021 (PP 43/2021) tentang Penyelesaian Ketidaksesuaian Tata Ruang, Kawasan Hutan, Izin, dan/ atau Hak Atas Tanah, yang mengamanatkan batas daerah yang telah ditetapkan oleh Menteri Dalam Negeri (Mendagri) sebagai acuan/tatakan penyelesaian ketidaksesuaian.

 

Berdasarkan PP No. 43/2021, masih ada 12 segmen batas daerah di Provinsi Kalimantan Barat yang perlu ditetapkan melalui Peraturan Menteri Dalam Negeri (Permendagri).

 

Dalam rangka percepatan penegasan batas daerah pada segmen batas Kabupaten Sintang dengan Kabupaten Sekadau, Direktorat Jenderal Bina Administrasi Kewilayahan (Ditjen Bina Adwil) Kementerian Dalam Negeri Republik Indonesia (Kemendagri) mengirim tim batas daerah untuk melaksanakan percepatan penyelesaiannya.

 

Melalui keterangan tertulis, Ditjen Bina Adwil Kemendagri memaparkan rangkaian kegiatan percepatan penegasan batas daerah di wilayah Provinsi Kalimantan Barat tersebut.

 

Rangkaian kegiatan diawali dengan Rapat Koordinasi Pembahasan Rencana Verifikasi Lapangan bertempat di Kantor Bupati Sekadau yang dihadiri oleh Bupati Sekadau, Asisten I Kabupaten Sintang dan Pemerintah Provinsi Kalimantan Barat.

 

Sebagai tindak lanjut dari rapat koordinasi tersebut, dilaksanakan verifikasi lapangan serta identifikasi dokumen pada sub-segmen batas di sekitar Dusun Bungkong pada segmen batas Desa Bungkong Baru Kecamatan Sepauk Kabupaten Sintang dan Desa Sunsong Kecamatan Sekadau Hulu Kabupaten Sekadau, pada Rabu (9/3/2022).

 

Kemudian pada Kamis (10/3/2022), bertempat di Kantor Bupati Sintang, Ditjen Bina Adwil bersama Pemerintah Provinsi Kalimantan Barat, Bupati Sintang dan Wakil Bupati Sekadau melaksanakan rapat pembahasan hasil verifikasi lapangan dan identifikasi dokumen yang telah dilakukan hari sebelumnya.

 

Dalam rapat pembahasan tersebut, Bupati Sintang dan Wakil Bupati Sekadau pada prinsipnya sepakat untuk mempercepat penyelesaian batas daerah Kabupaten Sintang dengan Kabupaten Sekadau khususnya pada subsegmen di sekitar Dusun Bungkong.

 

Hasil dari rapat pembahasan dan verifikasi lapangan juga akan dijadikan data/dokumen pendukung Ditjen Bina Adwil dan Tim Penegasan Batas Daerah (PBD) Pusat dalam penyelesaian penegasan batas daerah pada segmen batas Kabupaten Sintang dengan Kabupaten Sekadau Provinsi Kalimantan Barat.

 

Terakhir, Bupati Sintang dan Wakil Bupati Sekadau juga sepakat menyerahkan penyelesaiannya kepada Kemendagri serta akan menerima apapun hasil yang akan ditetapkan oleh Kemendagri.
</description>
					                </item><item>
						                <title>Mendagri Tetapkan 71 Permendagri Batas Daerah</title>
						                <link>https://ditjenbinaadwil.kemendagri.go.id/berita/detail/mendagri-tetapkan-71-permendagri-batas-daerah</link>
						                <description>Jakarta – 

Jumlah segmen batas daerah di seluruh Indonesia secara keseluruhan adalah 979 segmen batas. 

Sebelum terbitnya PP Nomor 43 Tahun 2021, telah diselesaikan 668 segmen batas, yang terdiri dari 138 segmen batas antar provinsi dan 527 segmen batas antar kabupaten/kota, dan masih terdapat 311 segmen batas daerah indikatif yang harus diselesaikan. 

Dalam perkembangannya, telah dilaksanakan percepatan penyelesaian batas daerah indikatif, dengan hasil sampai akhir Februari 2022 telah diselesaikan 262 segmen batas daerah yang saat ini masih dalam proses penetapan Peraturan Menteri Dalam Negeri serta terdapat 49 segmen batas daerah yang masih dalam proses penyelesaian. 

Khusus hingga akhir Februari 2022, terdapat 71 segmen batas daerah yang telah ditetapkan dalam Permendagri, yang mencakup segmen batas antar provinsi (5 segmen) dan segmen batas antar kabupaten/kota (66 segmen) di wilayah Provinsi Aceh, Sumatera Utara, Riau, Sumatera Barat, Jambi, Sumatera Selatan, Lampung, Kepulauan Riau, Jawa Timur, Kalimantan Barat, Kalimantan Tengah, Sulawesi Selatan, Sulawesi Barat, Maluku Utara, Nusa Tenggara Timur, dan Papua. 

Terhadap 49 segmen batas daerah yang masih belum disepakati, Kementerian Dalam Negeri terus berupaya melakukan fasilitasi penyelesaian dengan melibatkan Tim Penegasan Batas Pusat, Provinsi dan Kabupaten/Kota dengan mengedepankan tercapainya kesepakatan antar daerah yang berbatasan. 

Proses penyelesaian terhadap segmen batas yang belum disepakati memerlukan waktu dan pertimbangan yang komprehensif mengingat kompleksitas permasalahan yang cukup tinggi. 

Secara umum, batas daerah yang telah selesai ditegaskan dengan Permendagri akan membawa manfaat yang nyata bagi pemeritah, pemerintah daerah dan seluruh stakeholders. 

Di antaranya dalam bentuk kejelasan cakupan wilayah administrasi pemerintahan, efisiensi dan efektivitas pelayanan pada masyarakat, kejelasan luas wilayah, kejelasan administrasi kependudukan, kejelasan daftar pemilih (pemilu, pilkada), kejelasan administrasi pertanahan, kejelasan perizinan pengelolaan sumber daya alam, dan kejelasan pengaturan tata ruang daerah. Selain itu dengan adanya batas daerah yang jelas akan mendukung kemudahan investasi di daerah. 

Peraturan Pemerintah Nomor 43 Tahun 2021 tentang Penyelesaian Ketidaksesuaian Tata Ruang, Kawasan Hutan, Izin, dan/ atau Hak Atas Tanah, mengamanatkan bahwa batas daerah yang telah ditetapkan oleh Mendagri menjadi acuan/tatakan penyelesaian ketidaksesuaian. 

Selanjutnya perlu ditekankan kembali bahwa sebagaimana diatur dalam Pasal 2 ayat (2) Permendagri Nomor 141 Tahun 2017, penegasan batas daerah tidak menghapus hak atas tanah, kepemilikan aset, hak ulayat, dan hak adat pada masyarakat. 

Pasca penetapan batas daerah, Pemerintah Daerah perlu melakukan beberapa hal sebagai tindak lanjut, diantaranya berupa penataan dan penegasan batas wilayah kecamatan, desa dan kelurahan, penyesuaian data dan peta wilayah dengan mengacu pada batas definitif yang ditetapkan dengan permendagri (termasuk peta RTRW dan RDTR), sosialisasi batas daerah batas daerah kepada seluruh stakeholder di daerah, perapatan, pemeliharaan, dan pembangunan kembali pilar batas, serta melakukan kerja sama daerah di wilayah perbatasan yang potensial dan strategis. 

Terkait dengan kode dan data wilayah administrasi pemerintahan, berdasarkan Permendagri Nomor 58 Tahun 2021 tentang Kode, Data Wilayah Administrasi Pemerintahan dan Pulau, Jumlah Provinsi, Kabupaten/Kota, Kecamatan, Kelurahan dan Desa seluruh Indonesia, adalah sebagai berikut:
-    Provinsi    :    34
-    Kabupaten    :    416
-    Kota    :    98
-    Kecamatan    :    7.266
-    Kelurahan    :    8.506
-    Desa    :    74.961                                                                                                                                                   

Sementara luas wilayah daratan Indonesia sesuai Permendagri 58 Nomor 58 Tahun 2021 tentang Kode, Data Wilayah Administrasi Pemerintahan dan Pulau adalah: 1.892.555,47 Km2. 


Jumlah Pulau di Indonesia berdasarkan UU No 6 Tahun 1996 tentang Perairan Indonesia, sejumlah: 17.508 Pulau. 

Dikarenakan beralihnya kepemilikan Pulau Sipadan dan Pulau Ligitan ke Malaysia serta Pulau Yako dan Pulau Kambing ke Timor Leste tahun 2002, jumlah pulau Indonesia menjadi 17.504 pulau pada tahun 2003. 

Kemudian mulai tahun 2007- November 2021 diadakan verifikasi pulau di seluruh Indonesia secara bertahap, sehingga terdata sejumlah 16.771 pulau. 

Data pulau dimaksud telah dilaporkan ke Presiden dan didepositkan ke PBB (The United Nations group of Experts on Geographical Names). 

Berdasarkan pemutakhiran data pulau sampai dengan Desember 2021, jumlah pulau Indonesia menjadi 16.772 Pulau, 

Data pulau tersebut termuat dalam lampiran Permendagri 58 Tahun 2021 tentang Kode, Data Wilayah Administrasi Pemerintahan dan Pulau, dengan rincian pulau yang berpenduduk sebanyak 1.766 pulau (10,53%), yang tidak berpenduduk sebanyak 15.006 pulau (89,47%). 

Dari jumlah 16.772 pulau tersebut, terdapat 111 pulau yang berada dalam wilayah perbatasan, mengacu pada Keputusan Presiden Republik Indonesia Nomor 6 Tahun 2017 tentang Penetapan Pulau-Pulau Kecil Terluar.
</description>
					                </item><item>
						                <title>Pentingnya Sinergi Pusat dan Daerah dalam Memenuhi SPM Trantibumlinmas</title>
						                <link>https://ditjenbinaadwil.kemendagri.go.id/berita/detail/pentingnya-sinergi-pusat-dan-daerah-dalam-memenuhi-spm-trantibumlinmas</link>
						                <description>Medan –

Penyelenggaraan layanan ketentraman dan ketertiban umum serta perlindungan masyarakat (Trantibumlinmas) merupakan urusan wajib pelayanan dasar yang menjadi tanggung jawab baik pemerintahan pusat dalam hal ini Kementerian Dalam Negeri Republik Indonesia (Kemendagri) sebagai pembina, dan pemerintahan daerah sebagai pelaksana teknis. 

Kemendagri sendiri telah merumuskan Standar Pelayanan Minimal (SPM) yang dapat digunakan sebagai acuan dalam pemenuhan dari layanan-layanan dasar tersebut. 

Secara garis besar, terdapat 3 (tiga) sub urusan yang telah diatur oleh Peraturan Menteri Dalam Negeri (Permendagri) sebagai acuan dalam memenuhi SPM pelayanan dasar Trantibumlinmas. 

Tiga sub urusan itu adalah sub urusan bencana yang diatur dalam Permendagri No. 101 Tahun 2018, sub urusan kebakaran melalui Permendagri No. 114 Tahun 20128, serta Permendagri No. 121 Tahun 2018 yang mengatur sub urusan Trantibumlinmas. 

Sebagai turunan dari Permendagri, disusun pula Indikator Kinerja Program (IKP) yang bertujuan mengukur kuantitas dan kualitas layanan yang telah diberikan kepada masyarakat. 

Nilai pencapaian layanan yang diukur dalam bentuk indeks, terbagi atas sub urusan penyelenggaraan ketentraman dan ketertiban umum, sub urusan bencana, sub urusan kebakaran serta manajemen satuan perlindungan masyarakat. 

Dalam implementasinya, dibutuhkan sinergi yang optimal antara pemerintahan pusat dan pemerintahan daerah agar tercapai pemenuhan layanan yang memuaskan masyarakat, serta yang lebih penting lagi sebagai bahan evaluasi untuk perbaikan. 

Perbaikan terhadap penyelenggaraan layanan itu sendiri maupun perbaikan dalam pengukuran tingkat kesuksesan penyelenggaraannya. 

“Kami butuh masukan dari rekan-rekan di lapangan sebagai garda depan pelayanan dasar masyarakat, untuk mensinergikan apa yang telah rekan-rekan lakukan dengan bagaimana kami mengukur pencapaiannya,” pinta Kepala Bagian Perencanaan Direktorat Jenderal Bina Administrasi Kewilayahan (Ditjen Bina Adwil) Kemendagri, Mirwan Syarif. 

Permintaan itu disampaikan Mirwan yang mewakili Sekretaris Ditjen Bina Adwil saat membuka Penajaman Indikator Indeks Penyelenggaraan Trantibumlinmas yang diselenggarakan secara hybrid melalui aplikasi Zoom dari Kantor Satuan Polisi Pamong Praja (Satpol PP) Provinsi Sumatera Utara pada Kamis (10/03/2022). 

Kegiatan yang juga dihadiri oleh Kepala Satpol PP Provinsi Sumatera Utara (Sumut), Tuahta Ramajaya Saragih, ini diselenggarakan sebagai bagian dari Diseminasi Program Lingkup Ditjen BIna Adwil Tahun 2022. 

Dalam sambutannya, Kasatpol PP Sumut juga menyampaikan apresiasinya kepada jajaran Ditjen Bina Adwil Kemendagri yang telah menyediakan waktunya untuk bersinergi dalam menyusun Indeks Penyelenggaraan Trantibumlinmas dalam rangka pencapaian target Indikator Kinerja Utama (IKU) yang sesuai dengan Permendagri No. 67 Tahun 2020. 

“Kami pemerintah provinsi sangat-sangat bersedia memfasilitasi pemerintah pusat dalam hal ini Kemendagri, kami sadar bahwa kami mewakili pemerintahan pusat,” menurut Tuahta Ramajaya Saragih.
</description>
					                </item><item>
						                <title>Peringati HUT ke-72 Satpol PP dan ke-60 Satlinmas Kemendagri Gelar Bakti Sosial Donor Darah</title>
						                <link>https://ditjenbinaadwil.kemendagri.go.id/berita/detail/peringati-hut-ke72-satpol-pp-dan-ke60-satlinmas-kemendagri-gelar-bakti-sosial-donor-darah</link>
						                <description>Jakarta - Direktorat Jenderal (Ditjen) Bina Administrasi Kewilayahan (Adwil) Kementerian Dalam Negeri (Kemendagri) menggelar Bakti Sosial Donor Darah bersama Palang Merah Indonesia (PMI) Provinsi DKI Jakarta, di Gedung Sasana Bhakti Praja Kantor Pusat Kemendagri, Rabu (2/3/2022). Kegiatan ini bertujuan untuk membantu menambah ketersediaan kantong darah di PMI.

Kegiatan bertajuk "Satpol PP Sehat Mereka Selamat" tersebut sebagai bagian dari rangkaian peringatan Hari Ulang Tahun (HUT) ke-72 Satuan Polisi Pamong Praja (Satpol PP) dan ke-60 Satuan Perlindungan Masyarakat (Satlinmas). Kegiatan ini juga digelar secara serentak oleh Satpol PP dan Satlinmas di seluruh Indonesia yang bekerja sama dengan PMI di daerah masing-masing.

Dalam sambutannya, Direktur Jenderal (Dirjen) Bina Adwil Safrizal ZA menjelaskan, perayaan HUT Satpol PP dan Satlinmas tahun ini memang berbeda dari tahun sebelumnya. Biasanya, peringatan HUT identik dengan upacara kemiliteran. Namun tahun ini, perayaan lebih didorong pada kegiatan bakti sosial, seperti aksi donor darah, pembagian peralatan sanitasi, pembagian masker, dan lainnya.

“Terutama yang donor darah yang kita brief (dilaksanakan) seluruh Indonesia, karena mengingat seluruh Indonesia dalam masa pandemi ini mengalami kekurangan stok kantong darah,” ujar Safrizal.

Kekurangan itu, kata Safrizal, disebabkan oleh berbagai faktor. Misalnya, karena adanya pembatasan kerumunan terhadap gelaran aksi donor darah. Lalu, protokol bagi pendonor yang pernah terpapar Covid-19, yaitu baru bisa mendonorkan darahnya setelah dua minggu dinyatakan negatif, juga menjadi penyebab lainnya.

“Kalau misalnya yang terkena (Covid-19) OTG (Orang Tanpa Gejala) diambil juga darahnya, tapi dalam pemeriksaan nanti darahnya tidak bisa digunakan, terbuang juga,” terangnya.

Padahal, lanjut Safrizal, sebuah negara mestinya memiliki 2 persen ketersediaan kantong darah dari keseluruhan jumlah penduduk. Dia menilai, saat ini jumlah ketersediaan kantong darah di Indonesia masih perlu terus didukung.

“Berdasarkan dari situ, maka HUT Satpol PP dan Linmas ini kita adakan donor darah serentak anggota Satpol PP dan Linmas serta keluarganya di seluruh Indonesia,” ujarnya.

Di lain sisi, di samping sikap tegas dalam menegakkan aturan, kegiatan ini juga untuk menunjukkan sisi kemanusiaan Satpol PP dan Satlinmas dalam membantu masyarakat yang membutuhkan darah. Safrizal berharap, gerakan donor darah ini juga membuat berbagai pihak lain seperti organisasi masyarakat dan organisasi sosial lainnya, tergerak untuk turut membantu menambah ketersediaan kantong darah.

Sementara itu, Wakil Sekretaris Pengurus PMI Provinsi DKI Jakarta Uceng J mengapresiasi kegiatan donor darah yang digelar serentak seluruh Indonesia tersebut. Kegiatan ini diharapkan dapat membantu menambah ketersediaan kantong darah di Indonesia.

“Darah Bapak dan Ibu akan membantu orang-orang yang terkena musibah (membutuhkan darah),” ujarnya.

Apalagi, kata dia, biasanya saat menjelang Ramadan ketersediaan kantong darah menipis, karena berkurangnya jumlah pendonor. Untuk itu, pihaknya terus berusaha menambah kantong darah sebelum Ramadhan tiba.
</description>
					                </item><item>
						                <title>HUT Pemadam Kebakaran dan Penyelamatan ke-103, Aplikasi Redkar Sipadam Diluncurkan</title>
						                <link>https://ditjenbinaadwil.kemendagri.go.id/berita/detail/hut-pemadam-kebakaran-dan-penyelamatan-ke103-aplikasi-redkar-sipadam-diluncurkan</link>
						                <description>Jakarta – 

Puncak peringatan Hari Ulang Tahun (HUT) Pemadaman Kebakaran dan Penyelematan (PKP) secara nasional digelar pada Selasa (01/03/2022) secara hybrid secara terbatas dengan protokol kesehatan ketat. 

Upacara yang digelar di Artotel Suites Mangkuluhur Jakarta ini, dipimpin oleh Kepala Dinas Pemadam Kebakaran Kota Makassar, Hasanuddin. 

Bertindak sebagai inspektur upacara mewakili Menteri Dalam Negeri adalah Direktur Jenderal Bina Administrasi Kewilayahan (Dirjen Bina Adwil), Syafrizal ZA. 

Kegiatan HUT ini digelar dalam rangka memberikan apresiasi atas pengabdian, perjuangan dan pengorbanan, petugas pemadam kebakaran dan penyelamatan untuk mewujudkan perlindungan masyarakat, menjaga hasil pembangunan, fasilitas umum, aset nasional dari ancaman dan dampak kebakaran serta penyelamatan kedaruratan kebakaran maupun non kebakaran. 

Mengingat saat ini apresiasi terhadap garda depan penyelamatan untuk masyarakat ini belum optimal. “Beban tugas risiko yang ditanggung damkar (pemadaman kebakaran) belum mendapatkan apresiasi yang baik,’ menurut Safrizal dalam sambutannya. 

Peringatan HUT ini juga dimanfaatkan untuk melakukan penekanan guna penguatan eksistensi penyelenggaraan sub urusan kebakaran di daerah, melalui pengimplementasian Permendagri Nomor 16 tahun 2020, tentang Pedoman Nomenklatur DKP Provinsi dan Kabupaten / Kota. 

Menurut catatan Kemendagri, sampai saat ini baru 104 kabupaten/kota dan 1 provinsi yang sudah menjalankan aturan tersebut. 

Momentum peringatan HUT 2022 kali ini, juga ditujukan untuk penguatan Relawan Damkar (Redkar) yang diatur dalam Keputusan Mendagri Nomor: 364.1-306 tahun 2020, tentang Pedoman Pembinaan Redkar, sebagai upaya mendorong partisipasi masyarakat di bidang pencegahan dan penaggulangan kebakaran.

Redkar yang secara resmi diluncurkan pada 1 Maret 2020 lalu, merupakan suatu organisasi sosial berbasis masyarakat yang secara sukarela berpartisipasi mewujudkan ketahanan lingkungan dari bahaya kebakaran. 

Dibentuk secara nasional dari, oleh dan untuk warga masyarakat di lingkungan desa/kelurahan. 

Pembentukan Redkar ini juga diharapkan dapat menjadi wadah kelompok relawan pemadam kebakaran yang sudah terbentuk sebelumnya, baik yang dibentuk atas inisiatif masyarakat, dunia usaha, maupun pemerintah daerah melalui Dinas PKP.

Sebagai wadah besar, Redkar membutuhkan sistem yang profesional untuk mengelola keterlibatan setiap unsur di dalamnya. 

Untuk itu, dalam kesempatan ini juga sekaligus diluncurkan aplikasi Redkar Sipadam yang memiliki fungsi dalam pengelolaan database beserta optimalisasinya dalam penyelenggaraan layanan PKP bagi masyarakat. 

Diharapkan dengan adanya aplikasi tersebut, pengelolaan sumber daya manusia terkait PKP menjadi lebih profesional, baik dalam konteks penanggulangan kebakaran maupun tindakan penyelamatan lainnya. 

“Perangkat (di) daerah harus profesional, berkemampuan dan mandiri. Damkar harus selalu memiliki kompetensi dan kemampuan untuk penyelematan (baik) damkar (pemadaman kebakaran) dan non damkar,” papar Safrizal mengingatkan.
</description>
					                </item><item>
						                <title>Sinkronisasi Kebijakan Pusat-Daerah Kunci Keberhasilan Penanganan Pandemi</title>
						                <link>https://ditjenbinaadwil.kemendagri.go.id/berita/detail/sinkronisasi-kebijakan-pusatdaerah-kunci-keberhasilan-penanganan-pandemi</link>
						                <description>Sinkronisasi Kebijakan Pusat-Daerah, Kunci Keberhasilan Penanganan Pandemi

Jakarta –

Pandemi Covid-19 bagi semua pihak dianggap sebagai kejadian luar biasa. Situasi yang juga dialami negara-negara lain ini telah membuat semua pemerintahan di dunia masih terus belajar menangani krisis kesehatan berskala besar berikut dampaknya terhadap perekonomian. 

Di Indonesia yang menerapkan sistem desentralisasi, pemerintah daerah dianggap paling memahami kondisi masyarakat di wilayah masing-masing sehingga berperan besar dalam merumuskan sekaligus menerapkan kebijakan untuk menjaga keseimbangan penanganan kesehatan dan pemulihan ekonomi. 

Meski begitu, tetap dibutuhkan sinkronisasi kebijakan antara pemerintah daerah di tingkat provinsi dan kabupaten dengan pemerintah pusat agar setiap kebijakan bisa lebih efektif. Apalagi jika masih ada sekat ego sektoral di lingkup institusi pemerintah daerah yang dapat menyulitkan intervensi kebijakan dari pusat. 

Terlebih, pandemi ini telah menyadarkan bahwa sistem kesehatan di Indonesia masih sangat rentan. Oleh karena itu, Sistem Kesehatan Nasional Indonesia yang saat ini sedang direkonstruksi oleh Kementerian Kesehatan perlu didukung oleh seluruh pihak terutama pemerintah daerah. 

Penanggulangan krisis pandemi yang membutuhkan sinergi multi-institusi dan multi-stakeholders, telah membuat kebijakan penanganan di Indonesia terus dimodifikasi. Mulai dari Pembatasan Sosial Berskala Besar (PSBB), hingga kini berupa Pemberlakuan Pembatasan Kegiatan Masyarakat (PPKM) berjenjang yang dievaluasi secara berkala. 

Inovasi pemerintah Indonesia dalam melakukan modifikasi penanganan krisis pandemi guna menyeimbangkan aspek kesehatan dengan pemulihan ekonomi baik di tingkat pusat maupun daerah ini, telah mendapatkan pengakuan dari dunia internasional. 

“WHO, ICDC, serta lembaga internasional lainnya menyampaikan apresiasi terhadap pemerintah Indonesia atas kesuksesan penanganan dalam penanggulangan pandemi Covid-19, tidak terlepas dari perubahan strategi pemerintah yang awalnya melalui PSBB yang bersifat bottom-up menjadi PPKM yang bersifat top-down,” menurut Direktur Jenderal Bina Administrasi Kewilayahan (Dirjen Bina Adwil) Kementerian Dalam Negeri Republik Indonesia (Kemendagri), Safrizal ZA, dalam Kompas Collaboration Forum – City Leaders Community #APEKSInergi yang dihelat secara virtual melalui aplikasi Zoom pada Jumat (25/02/2022). 

Berdasarkan kondisi terakhir, perkembangan pandemi Covid-19 varian omicron memang belum terjadi penurunan yang signifikan, namun per 25 Februari 2022 sudah terjadi pelandaian dengan positivity-rate secara nasional berada pada angka 10,8%. 

Kondisi Bed Occupancy Ratio (BOR) saat ini apabila dibandingkan dengan kasus pada varian delta juga sebenarnya sudah berada di atas dari positivity-rate. Namun karena transimisi virus omicron sebagian besar bergejala ringan dan sedang, tekanan pada rumah sakit saat ini berkurang karena dukungan pada penanganan terhadap pasien isolasi mandiri dan isolasi terpadu. 

Antisipasi pemerintah dalam menghadapi gelombang lanjutan Covid-19 dengan menggunakan pendekatan PPKM yang bersifat top-down telah membuktikan, bahwa sinergi dan kolaborasi komprehensif lintas sektoral di tingkat pusat dan daerah membuat penanganan situasi pandemi menjadi lebih efektif. 

“Pemberlakuan PPKM melalui Inmendagri (Instruksi Menteri Dalam Negeri) dilakukan dengan strategi kolaborasi, sehingga menjadikan penanganan pandemi menjadi total tidak tersekat-sekat, mengingat pandemi ini berskala paling besar dalam sejarah umat manusia,” papar Safrizal lebih lanjut. 

Sinergitas dan kolaborasi yang secara konkret diwujudkan dalam rapat koordinasi secara rutin setiap minggu itu, telah sukses mengintegrasikan seluruh satuan kerja penanganan pandemi, baik di tingkat pemerintah pusat maupun pemerintah daerah.
</description>
					                </item><item>
						                <title>Bimtek Penilaian Digelar untuk Mendorong Polisi PP Lebih Profesional</title>
						                <link>https://ditjenbinaadwil.kemendagri.go.id/berita/detail/bimtek-penilaian-digelar-untuk-mendorong-polisi-pp-lebih-profesional</link>
						                <description>Jakarta –

Satuan Polisi (Satpol) Pamong Praja (PP) memiliki peran penting di tengah masyarakat Indonesia. Tugas menegakkan peraturan daerah (Perda) yang dilaksanakan Satpol PP sangat vital di era otonomi daerah, yang mana daerah memiliki kewenangan luas. 

Mengingat pentingnya peran Satpol PP, maka perlu peningkatan kualitas agar lebih profesional. Oleh karenanya, Bimbingan Teknis Penilaian Angkat Kredit Fungsional Pol PP Tahun 2022 diselenggarakan secara virtual pada Hari Jumat 25 Februari 2022 siang.

Direktur Pol PP Dan Linmas Dr Bernhard E Rondonuwu hadir bersama para narasumber lainnya seperti, Kepala Pusat Pengembangan Kompetensi Jabfung dan Teknis dan Direktur Jabatan Aparatur Sipil Negara (ASN), Badan Kepegawaian Nasional (BKN).

Satpol PP yang profesional menjadi tujuan saat ini. Merujuk pada Test Goverment Behavior yang dilakukan, hanya 25% Satpol PP yang masuk ke dalam kategori profesional. Mayoritas, tepatnya 75% Satpol PP lulusan SMA, Diklat dasar hanya 32% dan Jabfung 13%. Padahal, zaman yang kian modern membutuhkan sumber daya manusia (SDM) yang lebih profesional. 

Seluruh Satpol PP di Indonesia diwajibkan memahami unit kompetensi sesuai tingkatnya masing-masing. Mereka tak hanya terpaku pada kompetensi dasar seperti patroli, pengawalan dan pengamanan, namun juga tugas lainnya. 

Kemudian, para Kasat dan pejabat struktural berikut tim penilainya yang memfasilitasi dan mendorong kelompok Jabfung Pol PP untuk menjabarkan kompetensi yang sesuai dengan tingkatan.

Tak dapat dipungkiri, meningkatkan mutu Satpol PP menjadi tugas besar bagi Direktur Pol PP dan Linmas. “Sehingga menjadi tugas besar seluruh jajaran Pol PP untuk meningkatkan kompetensi agar lebih profesional dan sejalan dengan kemajuan dan dinamika masyarakat,” ujar Bernhard dalam paparannya.

Saat ini dunia telah mengalami disrupsi teknologi, transformasi digital membantu para penegak hukum di seluruh dunia.

Sebagai contoh penggunaan Artificial Inteligence oleh Polisi di Australia. Cina bahkan sudah menggunakan kacamata berteknologi tinggi untuk identifikasi wajah serta alamat masyarakat, termasuk para pelanggar hukum. 

Selanjutnya di Meksiko, polisi sudah dibantu pesawat tanpa awak untuk memantau tindak kriminal. Tetangga Indonesia, Singapura bahkan sudah memanfaatkan robot untuk patroli dan pemantauan lokasi kejahatan.

Melihat kondisi sekitar, maka menjadi suatu keharusan Satpol PP berbenah menjadi lebih professional, tanpa melupakan “Core Value bagi ASN Indonesia Ber-Ahlak dan Employer Branding Bangga Melayani Bangsa” berdasarkan arahan Presiden Joko Widodo. Menyatukan budaya kerja bagi ASN seluruh Indonesia, yang diharapkan memahami dan menerapkan nilai-nilai dasar sebagai seorang ASN.
</description>
					                </item><item>
						                <title>Direktur Pol PP dan Linmas Menghadiri Apel Pagi Wisata Karya Siswa Diklat PPNS Tahun 2022</title>
						                <link>https://ditjenbinaadwil.kemendagri.go.id/berita/detail/direktur-pol-pp-dan-linmas-menghadiri-apel-pagi-wisata-karya-siswa-diklat-ppns-tahun-2022</link>
						                <description>Jakarta –

Jajaran Satuan Polisi Pamong Praja (Satpol PP) Provinsi DKI Jakarta mengikuti Apel Penerimaan Wisata Karya Siswa Diklat PPNS Gelombang 1 dan 2 Tahun 2022, di Lapangan Pasar Seni Pantai Karnaval Ancol,Kota Administrasi Jakarta Utara, DKI Jakarta. 

Apel Pagi ini diikuti oleh 60 peserta Pendidikan dan Pelatihan (Diklat) Sub Direktorat (Subdit) Penyidik Pegawai Negeri Sipil (PPNS), dan Perwakilan Pusat Pendidikan dan Pelatihan Reserse dan Kriminal Kepolisian Republik Indonesia beserta jajarannya. 

Kegiatan yang berlangsung pada 24 Februari 2022 ini, juga dihadiri oleh Direktur Polisi Pamong Praja (Pol PP) dan Perlindungan Masyarakat (Linmas) Kementrian Dalam Negeri Republik Indonesia (Kemendagri), Benhard Rondonuwu, dengan didampingi Kepala Satpol PP Provinsi DKI Jakarta, Arifin. 

Dalam sambutannya, Kasatpol PP Provinsi DKI Jakarta menyampaikan terima kasih kepada Kemendagri atas diberinya kepercayaan kepada Satpol PP Provinsi DKI dalam memberikan bimbingan diklat. 

Arifin mengingatkan pentingnya penyelenggaraan bimbingan dan diklat untuk dapat meningkatkan kualitas sumber daya manusia Satpol PP. “Terdapat sekitar lebih dari 5.300 personil Satpol PP di DKI Jakarta yang disebar hingga ke tingkat kelurahan,” menurut Arifin. 

Dengan struktur Satpol PP DKI Jakarta yang secara umum membawahi kabupaten/kota hingga tingkat kelurahan, kesatuan ini lah yang berada langsung di garda terdepan dalam melaksanakan tugas penegakan Peraturan Daerah (Perda) serta pelaksanaan ketentraman dan ketertiban umum. 

Arifin lebih lanjut juga mengharapkan, melalui kegiatan ini dapat terjadi saling tukar-menukar informasi dan wawasan serta pengetahuan di antara personel sehingga dapat menunjang peserta Diklat PPNS dalam pelaksanaan tugas penegakan Perda/Perkada (Peraturan Kepala Daerah). 

Dalam kesempatan yang sama, Direktur Pol PP dan Linmas Kemendagri juga mengingatkan kepada para peserta untuk mampu menerapkan ilmu yang telah dipelajari saat kembali ke daerah masing-masing, demi memajukan serta membanggakan daerahnya. 

“Peserta Diklat PPNS agar dapat menerapkan materi-materi Diklat PPNS yang sudah dipelajari selama 45 Hari, sehingga diharapkan PPNS Satpol PP semakin maju ke depannya,” pesan Benhard Rondonuwu. 

Bernhard juga tidak lupa memberikan apresiasi kepada para peserta diklat PPNS yang sudah menempuh pendidikan hingga selesai, serta kepada Satpol PP Provinsi DKI Jakarta yang telah bersedia menyelenggarakan apel pagi. 

“Dipilihnya Satpol PP DKI Jakarta dikarenakan Satpol PP DKI Jakarta dinilai dapat menjadi "pusdik nyata" atau tempat percontohan bagi Satpol PP di daerah lain baik dari fasilitas maupun dalam hal pelaksanaan tugas seperti hal nya penegakan Perda/Perkada,” papar Bernhard. 

Percontohan Satpol PP DKI Jakarta ini juga mengingat posisi strategis wilayahnya sebagai episentrum dalam transisi birokrasi 3.0 dan tantangan era revolusi industri 4.0, menuju peningkatan profesionalisme, mengedepankan kompetensi dan melakukan kolaborasi. 

Sesuai PP nomor 16 Tahun 2018, tugas pertama Satpol PP adalah menciptakan ketentraman dan ketertiban umum (trantibum), penegakan peraturan daerah, serta pelaksanaan perlindungan masyarakat (linmas). Oleh karena itu kebersamaan merupakan hal penting bagi setiap anggota Satpol PP dan Linmas. 

Dalam pelaksanaan tugas lapangan, Satpol PP juga harus senantiasa diseimbangkan dengan pelaporan dan publikasi agar masyarakat dapat mengetahui kegiatan dan terinformasikan dengan baik, sehingga secara tidak langsung dapat mengubah stigma masyarakat terhadap Satpol PP menjadi lebih baik lagi. 

“Satpol PP dan Linmas harus menjadi pelindung masyarakat sesuai dengan logo tameng yang ada di seragam, dan mendukung serta mengawal kebijakan yang dikeluarkan oleh pemerintah daerah,” tutuup Bernhard. 

Apel pagi ini kemudian ditutup dengan peninjauan sarana dan prasarana Satpol PP DKI Jakarta.
</description>
					                </item></channel>
  	</rss>